---
title: React In One File
date: 2019-05-20
---

import CelloWorld from './cello-world'

![brown=violin](https://source.unsplash.com/U6UX9_kdcQo)

Ada beberapa cara untuk setup React. Untuk permulaan, kita mulai dengan membuatnya hanya dalam satu file saja. Cara ini tidak populer digunakan, tetapi dapat membantu dalam memahami konsep dasar React, terutama bagi para web developer yang biasa menggunakan Vanilla JS atau JQuery.

## `Plan`

1. Kita mulai dengan membuat satu file index.html
2. Sisipkan tiga CDN di `head tag`:
    - React
    - ReactDOM
    - Babel
3. Buat satu div dengan id yang kita namakan `root`.
4. Terakhir, buat sebuah `script tag` tempat dimana kita membuat `custom code`.


## `Action`

#### `1st Step`

```shell
🔴 // create an html file

  touch index.html
```

#### `2nd Step`

```html {9-11}
🔴 // add CDNs
<!DOCTYPE html>
<html>
  <head>
    <meta charset="utf-8" />

    <title>Cello React!</title>

    <script src="https://unpkg.com/react@16/umd/react.development.js"></script>
    <script src="https://unpkg.com/react-dom@16/umd/react-dom.development.js"></script>
    <script src="https://unpkg.com/babel-standalone@6.26.0/babel.js"></script>
  </head>

  <body>
  </body>
</html>
```

#### `3rd Step`

```html {9}
🔴 // inside the body tag, create div tag and add "root" id
<!DOCTYPE html>
<html>
  <head>
    // ...
  </head>

  <body>
    <div id="root"></div>
  </body>
</html>
```

#### `4th Step`

```html {11-13}
🔴 // add script tag
<!DOCTYPE html>
<html>
  <head>
    // ...
  </head>

  <body>
    <div id="root"></div>

    <script type="text/babel">
      // React code will go here
    </script>
  </body>
</html>
```

#### `5th Step`

```html {5-9,11}
🔴 // write basic react code

// ...
<script type="text/babel">
  class App extends React.Component {
    render() {
      return <h1>Cello World!</h1>
    }
  }

  ReactDOM.render(<App />, document.getElementById('root'))
</script>

// ...
```

#### `All Code Inside File`

```html
<!DOCTYPE html>
<html>
  <head>
    <meta charset="utf-8" />

    <title>Cello React!</title>

    <script src="https://unpkg.com/react@16/umd/react.development.js"></script>
    <script src="https://unpkg.com/react-dom@16/umd/react-dom.development.js"></script>
    <script src="https://unpkg.com/babel-standalone@6.26.0/babel.js"></script>
  </head>

  <body>
    <div id="root"></div>

    <script type="text/babel">
      class App extends React.Component {
        render() {
          return <h1>Cello World!</h1>
        }
      }

      ReactDOM.render(<App />, document.getElementById('root'))
    </script>
  </body>
</html>
```

## `Result`

<CelloWorld />

##### `You can change "Cello World!" with your own world 👇 below...`

```js react-live
render(
  <h1>Cello World!</h1>
)
```

That's it!
🎸 🎸 🎸 🎸 🎸
